% !TEX root = menschen-halten.tex

\section{Nahrungsergänzung}
\label{food-supplements}

Wenn die Nahrung nicht mehr ausreicht oder Sie für Ihren Menschen bestimmte Nährstoffe zusätzlich haben wollen, sind Sie in dem Kapitel an der richtigen Stelle. Nahrungsergänzungsmittel sind an bunter Vielfalt kaum zu übertreffende Mittelchen und Pülverchen, welche den Menschen mit zusätzlichen Nährstoffen neben der Basisnahrung versorgen wollen. 

\subsection*{Das Gute}

Wann setzen Sie am besten Nahrungsergänzungsmittel für Ihren Menschen ein? 

Es existieren vielfältige Gründe, bei welchen Nahrungsergänzungen eine praktische Anwendbarkeit haben. Eine geringere Nährstoffverfügbarkeit der Böden in der Umgebung des Wohnorts zum einen kann dafür sorgen, dass  Nährstoffe in der Nahrung fehlen. Zum anderen leiden manche Menschen an Verwertungsschwierigkeiten der Nährstoffe in der Nahrung. Das finden Sie am besten durch einen Test beim Arzt heraus. Der Arzt Ihres Menschen wird Empfehlungen aussprechen, welche Nahrungsergänzungen sinnvoll sind und ob eine dauerhafte Einnahme notwendig ist. Hier lassen sich Nahrungsergänzungsmittel positiv einsetzen und ein Mangel wird dadurch verhindert. Auch bei bestehenden Mängeln wegen schlechter Ernährung, beispielsweise wegen einseitiger Ernährungsweisen ist es hilfreich, die Depots des Körpers Ihres Menschen aufzufüllen. Vergessen Sie allerdings nicht, seine Ernährung auf eine artgerechte Ernährung umzustellen, um zukünftig Mängel vorzubeugen. Das garantiert Ihrem Menschen eine gute Versorgung von allen Seiten und die Führung eines gesunden Lebens. Eine dauerhafte Einnahme der Nahrungsergänzungsmittel ist dann nicht notwendig. Aber Supplemente haben auch ihre Schattenseiten. 

\subsection*{Das Schlechte}

Manche neueren Produkte, die aus unbekannten Grunden gehypt werden, mangeln jeglicher epidemiologischer Wirksamkeit und sind vollständig unwirksam oder gar gefährlich. Nur weil die Mühlen der Gesetze so langsam mahlen, wurden sie bisher nicht verboten und bleiben im freien Verkauf. Das ist allerdings ein eher geringfügiges Problem und wahrscheinlich kein Risiko, da mit der Zeit Anpassungen stattfinden und sich die Gesetzeslage und das Fachwissen über diese Mittel verbessern 
Aber auch hier müssen wir differenzieren.  Es existieren Anbieter, die sich positiv aus der Masse hervorheben. Geld zu verdienen und die Gesundheit im Blick zu haben, müssen nicht gegenläufige Ziele sein.  Sie haben sich einem eigenen Leitbild unterworfen und verfolgen es auch, doch sie zu finden ist nicht leicht. Schauen Sie, dass Sie solche Anbieter finden, welche Qualitätszertifikate ihrer Ergänzungsmittel transparent darstellen und die sich einem positiven Ethos unterworfen haben. 

\subsection*{Das Hässliche}

Nahrungsergänzungsmittel sind durch die Bank künstliche Produkte, die von Firmen erzeugt werden, denen Profit oft höher steht als die menschliche Gesundheit. Sobald Sie diese vielfache beworbene Produkte kaufen, unterstützen Sie die Werbelügen, die von den Herstellern oft verbreitet werden. Selbstverständlich macht eine spezielle Eiweißpulvermischung Ihren Menschen viel stärker und natürlich lösen sich all Probleme unseres Menschen durch ein bisschen Magnesium in Luft auf --- nein, so einfach ist es leider nicht. In Deutschland ist es so, dass Nahrungsergänzungsmittel von Medikamenten unterscheidet, dass sie eben keine spürbare Wirkung zeigen dürfen, da sie sonst als Medikament deklariert werden. Dies erklärt auch, warum im Vergleich zum Ausland die Dosierungen vergleichsweise konservativ sind. Deshalb darf ein Nahrungsergänzungsmittel gar nicht so stark sein, wie oft beworben wird. Sie erkennen vertrauenswürdige Hersteller durch transparente Herstellungsprozesse und Inhaltsstoffe, welche das Notwendige nicht überschreiten. Darüber hinaus lässt sich kein allgemeine Empfehlung aussprechen. 

\subsection*{Summa summarum}

Nahrungsergänzung soll da eingesetzt werden, wo Sie an die Grenzen einer Ernährung aus natürlichen Lebensmitteln stoßen.  Sie sollen nicht die schlechte Ernährungsweise Ihres Menschen kompensieren, denn sie sind eine Ergänzung, kein Grundnahrungsmittel. Wenn Sie Nahrungsergänzungsmittel gezielt einsetzen, machen Sie alles richtig. Dosieren Sie allerdings bitte vorsichtig, um eine Überversorgung auszuschließen. Für welche Mikronährstoffe Ihr Mensch gegebenenfalls einen Mehrbedarf hat, erfahren Sie im \hyperref[appendix-supps]{Anhang}.
